# Смотр и управление интерфейсом

На первый взгляд интерфейс Blender'а очень сложен, однако научившись в нём ориентироваться вся сложность исчезает. На самом деле просто взглянув на интерфейс можно понять закономерности распределения иконок и пунктов.
***

## Стартовый экран
На начальном экране, вас встречает маленькое меню в центре экрана: 

![Стартовое меню](./insertions/blender-main.png)

***
Оно по своему полезно, но в начале не понадобится. Для закрытия этого окна необходимо нажать на пустое пространство по бокам меню. После закрытия окна можно увидеть "**3D Viewport**": 

![3D Viewport](./insertions/blender-3d-viewport.png)

С этого момента можно начинать создавать модель, но давайте получше изучим интерфейс и научимся его использовать.
***

## Перемещение камеры
Чтобы создавать модели необходимо видеть их со всех сторон, а для этого нужно знать простые комбинации кнопок, чтобы перемещать камеру в 3D Viewport'е.
Вот простые комбинации для перемещения:
- **Зажать СКМ** (Зажать среднюю кнопку мышки и переместить мышь) - перемещение камеры пользователя относительно некой *невидимой* точки в центре экрана.

![Перемещение камеры относительно точки](./insertions/camera-move-origin.gif)

- **Shift + СКМ** (Зажать Shift и среднюю кнопку мыши, переместить мышь) - перемещаться независимо от объекта. 

![Перемещение камеры независимо от точки](./insertions/camera-move-shift.gif)
*Примечание: сначала зажимаем Shift, а после нажимаем СКМ. Перемещение происходит вбок относительно камеры пользователя.*

- **Покрутить СКМ** (Покрутить среднюю кнопку мыши) - обычное приближение или отдаление от некой *невидимой* точки в центре экрана.

![Приближение, отдаление камеры](./insertions/camera-increase-decrease.gif)
***

## Моментальное позиционирование на объекте 
Часто происходят ситуации, когда вы отдаляетесь от объекта и вернуться никак не получается. Чтобы моментально вернуться к объекту необходимо его выбрать, нажав **ЛКМ** (Левую Кнопку Мыши) в 3D-Viewport'е и нажать на кнопку **Numpad(.)**.

*Примечание: Оранжевое свечение вокруг объекта означает, что он выбран.*
***

## Ортографические виды
В Blender'е также присутствуют ортографические представления вида объекта, которые очень полезны в повседневном использовании программы.

*Примечание: чтобы активировать ортографические виды необходимо нажать на специальные клавишы, когда курсор мыши находится в поле **3D-Viewport**'а.*

Клавиши активации ортографических видов:
- **Numpad(1)** - вид спереди.
- **Numpad(3)** - вид сбоку.
- **Numpad(7)** - вид сверху.
- **Numpad(9)** - смена вышестоящих видов на противополножные (*Пример: **вид спереди** поменяется на **вид сзади***).
- **Numpad(5)** - переход из ортографического вида в проекционный и обратно.
- **Numpad(4, 6)** - смена вида по горизонтали относительно камеры пользователя (*около 12 градусов*).
- **Numpad(2, 8)** - смена вида по вертикали относительно камеры пользователя (*около 12 градусов*).

## Коллекции
Коллекции это область хранения объектов. При создании нового объекта ему присваивается название и номер через точку. *Пример: Cube.007*.

![Коллекции](./insertions/collection-full.png)
***

## Панель настроек
Очень важная панель при создании модели. Модификаторы, настройки рендера, материалы, физические свойства, частицы, ... - всё это вы найдёте здесь!

![Панель настроек](./insertions/workspace-bar.png)
***

## Панель инструментов
Тоже довольно полезная вещь в интерфейсе. С её помощью можно изменять объекты, не задействуя сочетания клавиш, использование данной панели отлично подходит новичкам, но всё равно необходимо обучаться использовать сочетания, чтобы ваша работа давала вам больше удовольствия и протекала гораздо быстрее.

![Панель инструментов](./insertions/tool-bar.png)
***

## Координатное пространство
Настройки координатного пространства одна из самых часто используемых панелей при создании полигональных моделей, но прежде чем её использовать необходимо понять принцип её работы. С этим этапом мы познакомимся позже. Данная панель располагается в центральной верхней части интерфейса.

![Координатное пространство](./insertions/coordinate-space.png)
***

## Панель интерфейса
По своей сути панель интерфейса - это тоже самое что и панель инструментов только для интерфейса.

![Панель интерфейса](./insertions/interface-bar.png)
***

## Параметры объектов
При нажатии на клавишу **N** на клавиатуре открывается скрытое меню настройки параментров объекта моделирования. В ней можно узнать характеристики объекта: размер, угол поворота, местоположение, ...

![Параметры объекта](./insertions/object-parameters.png)
***

## Сцены
Последняя вещь, которая достойна упоминания - набор сцен. Все сцены являются готовыми интерфейсами для работ с определёнными инструментами. Эта панель располагается в самом верху интерфейса программы.

![Сцены](./insertions/scenes.png)

Изучив интерфейс сцены **Layout** вы готовы приступать к работе с объектами. **Важно** запомнить расположения всех элементов, ведь дальше они будут называться своими именами.
***

# Главы

[Следующая глава](../model-editing)
---
[Предыдущая глава](./first-customization.md)
---

[Главная страница](../introduction)